\chapter{Tris}
Dans ce chapitre nous allons
\begin{itemize}
	\item étudier deux tris simples ;
    \item déterminer leur complexité.
\end{itemize}

\section{Tri par sélection}

\subsection{Principe}
\picright{0.25}
{ch-tris/img/selection.png}
{
On dispose d'une liste \pythoninline{lst}.\\
On trouve le plus grand élément de \pythoninline{lst}.\\

On l'échange avec le dernier élément de \pythoninline{lst}.\\

Le dernier élément de \pythoninline{lst} est en place et ne bougera plus, on recommence avec les éléments restants (du premier à l'avant-dernier).\\

Quand on a bien placé le 2\eme, on s'arrête car tous les éléments sont rangés.\\

On peut écrire cette fonction ainsi :}
\begin{minted}{pseudocode}
fonction tri_selection(lst)
    n = longueur(lst)
    pour i allant de n - 1 à 1
        p = indice_maximum(lst, i)
        échanger lst[p] et lst[i]
\end{minted}

Où \pythoninline{indice_maximum} est une fonction qui 
\begin{itemize}
	\item en entrée prend une liste et un entier qui est un indice de cette liste ;
    \item renvoie l'indice du plus grand élément de la liste constituée des éléments de \texttt{lst} d'indices 0 à i.
\end{itemize}

{Fonction \texttt{indice\_maximum}}
\begin{minted}{pseudocode}
fonction indice_maximum(lst,i)
    n = longueur(lst)
    maxi = lst[i]
    i_max = i
    pour j allant de 0 à i
        a = lst[j]
        si a > maxi
            maxi = a
            i_max = j
    renvoyer i_max
\end{minted}

\subsection{Complexité}
On décide que les \textsc{opel} ne sont que les accès en lecture / écriture aux éléments de la liste.\\
On considère la complexité dans le pire des cas.
\begin{minted}{pseudocode}
fonction indice_maximum(lst,i)
    n = longueur(lst)
    maxi = lst[i]               # 1 OPEL
    i_max = i
    pour j allant de 0 à i
        a = lst[j]              # 1 OPEL
        si a > maxi       
            maxi = a        
            i_max = j
    renvoyer i_max
\end{minted}
Puisque la boucle est appelée  i + 1 fois, la complexité de cette fonction est $i+2$



\begin{minted}{pseudocode}
fonction tri_selection(lst)
    n = longueur(lst)               
    pour i allant de n - 1 à 1      
        p = indice_maximum(lst,i)   # i+2 opels
        échanger lst[p] et lst[i]   # 2 opels
\end{minted}

Ce qui nous donne une complexité de $$\sum_{1}^{n-1} i +4$$
Cela nous donne $\dfrac{(n-1)(n+6)}{2}$ OPEL après calculs.


On peut si on veut développer cette expression pour obtenir $0,5n^2+2,5n-3$.\\

Quand $n$ devient grand, c'est surtout le terme en $n^2$ qui s'impose. On dit donc que « la complexité pire cas du tri par selection est en $n^2$ ».\\

C'est un tri quadratique.


\section{Tri par insertion}

\subsection{Principe}

On considère une liste (d'entiers ou d'éléments de tout type triable)  \pythoninline{lst}.\\

\picright{0.25}
{ch-tris/img/insertion.png}
{\begin{itemize}
    \item 	la liste composée de \pythoninline{lst[0]} est (évidemment) triée ;
    \item 	on regarde si \pythoninline{lst[1]} est plus petit que \pythoninline{lst[0]}, si c'est le cas échange ces deux éléments ;
    \item 	on peut donc dire que la liste composée des élements \pythoninline{lst[0]} et \pythoninline{lst[1]} est triée.
    \item 	on continue ainsi : à chaque étape, la liste composée des i premiers éléments de \pythoninline{lst} est déjà triée, on va alors « insérer » \pythoninline{lst[i]} dans cette sous-liste, et ainsi on aboutira à une liste des i+1 éléments triée ;
    \item 	concrètement pour insérer \pythoninline{lst[i]} au bon endroit, on le compare avec l'élément précédent : tant qu'il est plus petit on l'échange avec celui-ci.
\end{itemize}
}\ \\
On peut déjà produire la fonction \pythoninline{place} qui
\begin{itemize}
    \item 	prend en entrée une liste \pythoninline{lst} et un entier \pythoninline{i} avec les \textit{préconditions} suivantes
            \begin{itemize}
                \item i est inférieur à la longueur de la liste ;
                \item  les i premiers éléments de \pythoninline{lst} sont déjà triés dans l'ordre croissant ;
            \end{itemize}
    \item	ne renvoie rien mais place le i\eme élément à la bonne place pour que les i+1 premiers éléments de \pythoninline{lst} soient triés.
\end{itemize}

\begin{minted}{pseudocode}
fonction place(lst : liste, i : entier):
    tant que i > 0 et que lst[i-1] > lst[i]:
        echange lst[i] et lst[i-1]
        i = i - 1
\end{minted}

La fonction \mintinline{python}{tri_insertion} est alors simple à coder : 
\begin{minted}{pseudocode}
fonction tri_insertion( lst : liste): 
    n = longueur(lst)
    pour i allant de 1 à n-1:
        place(lst,i)
\end{minted}


\subsection{Complexité}
Tout comme le tri par sélection, on peut montrer que la complexité temporelle pire cas du tri par insertion est $2n^2-2n$, et donc de l'ordre de $n^2$.
